[5buddha0.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5buddha0.jpg "fig:5buddha0.jpg")[唐卡中以](../Page/唐卡.md "wikilink")[四面佛的形象出现](../Page/四面佛.md "wikilink")。\]\]

**毗盧遮那佛**（；），又作**大毗盧遮那佛**或**摩訶毗盧遮那佛**（），義爲“太阳、日”或“光明遍照”，意譯**大日如來**、**大日覺王**\[1\]，還譯作**毗盧舍那佛**、**盧舍那佛**、**遮那佛**、**鞞嚧杜那**、**毘盧折那**、**吠嚧遮那**等（-{毗、毘}-二字通用）\[2\]。即[釋迦牟尼佛稱號之一](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")，依佛教不同派系，有不同見解，或認為是法身佛、報身佛或應化身佛。為[五方佛之一](../Page/五方佛.md "wikilink")，位居中央。

## 名稱釋義

毗盧遮那（），意為照耀，是[光明遍照的意思](../Page/光明.md "wikilink")\[3\]，唐朝實叉那陀譯《八十華嚴》採用此譯名。但東晉[佛陀跋陀羅譯出的](../Page/佛陀跋陀羅.md "wikilink")《六十華嚴》，譯為盧舍那\[4\]。

毗盧遮那佛是娑婆世界的佛\[5\]，釋迦牟尼是他的名稱之一\[6\]。[嘉祥吉藏大師在](../Page/嘉祥吉藏.md "wikilink")《華嚴遊意》說明，盧舍那佛即是[釋迦牟尼](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")\[7\]。[印順法師根據](../Page/释印顺.md "wikilink")《華嚴經》的漢譯本比較，也支持這個說法。\[8\]

## 各派見解

原出自《[華嚴經](../Page/華嚴經.md "wikilink")》，但因譯音不同，造成後世各[佛教宗派對它有不同的解釋](../Page/佛教宗派.md "wikilink")。[華嚴宗認為毗盧遮那佛為報身佛](../Page/華嚴宗.md "wikilink")，是[蓮華藏世界](../Page/蓮華藏世界.md "wikilink")（Akanistha
Ghanavyuha，或称[密嚴世界](../Page/密嚴世界.md "wikilink")\[9\]）的教主。[天台宗認為毗盧遮那佛是](../Page/天台宗.md "wikilink")[法身佛](../Page/法身佛.md "wikilink")，盧舍那佛為[報身佛](../Page/報身佛.md "wikilink")，[釋迦牟尼佛為](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[應化身佛](../Page/應化身佛.md "wikilink")。[密宗則認為毗盧遮那佛為至高的唯一](../Page/密宗.md "wikilink")[法身佛](../Page/法身.md "wikilink")，[金剛界的根本](../Page/金剛界.md "wikilink")。祂是密教最大本尊。因為譯名不同，造成[佛教內部不同學派](../Page/佛教.md "wikilink")，對“毗盧遮那佛”的解釋也不盡相同：

### 譯名不同

  - 舊譯《[華嚴經](../Page/華嚴經.md "wikilink")》（[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[佛陀跋陀羅譯](../Page/佛陀跋陀羅.md "wikilink")，六十卷）譯為“盧舍那”。
  - 新譯《華嚴經》（[于阗](../Page/于阗.md "wikilink")[實叉難陀譯](../Page/實叉難陀.md "wikilink")），八十卷）譯為“毗盧遮那”。

### 各派見解

  - [華嚴宗據此認為](../Page/華嚴宗.md "wikilink")：毗盧遮那與盧舍那分別為音譯的全稱和略稱。“毗盧遮那”為報身佛，是《華嚴經》所說[蓮華藏世界](../Page/蓮華藏世界.md "wikilink")（佛報身之淨土）的教主。
  - [天台宗以毗盧遮那佛為](../Page/天台宗.md "wikilink")[法身佛](../Page/法身佛.md "wikilink")、盧舍那佛為[報身佛](../Page/報身佛.md "wikilink")、[釋迦牟尼佛為](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")[應身佛](../Page/應身佛.md "wikilink")。
  - [法相宗與上述解釋相同](../Page/法相宗.md "wikilink")，但所尊稱略有不同。法相宗以毗盧遮那佛為自性身，盧舍那佛為受用身、釋迦牟尼佛為變化身。
  - [密宗視毗盧遮那佛即](../Page/密宗.md "wikilink")“大日如來”（摩訶毗盧遮那，梵文Mahāvairocana）為理智不二的[法身佛](../Page/法身佛.md "wikilink")，為密宗尊奉的主尊之一。《[大日經](../Page/大日經.md "wikilink")》（即《[大毗盧遮那成佛神變加持經](../Page/大毗盧遮那成佛神變加持經.md "wikilink")》）在密教經典中具有至高無上的地位。由中[印度](../Page/印度.md "wikilink")[密宗大師](../Page/密宗.md "wikilink")[善無畏於](../Page/善無畏.md "wikilink")[唐](../Page/唐.md "wikilink")[開元四年](../Page/開元.md "wikilink")（716年）在[洛邑](../Page/洛邑.md "wikilink")[大福先寺譯成](../Page/大福先寺.md "wikilink")[漢文](../Page/漢文.md "wikilink")。

## 化身

毗盧遮那佛的憤怒[化身是](../Page/化身.md "wikilink")[不動明王](../Page/不動明王.md "wikilink")，相傳曾經降伏過[大自在天](../Page/大自在天.md "wikilink")，是佛門中伏[魔的大力者](../Page/魔.md "wikilink")。

[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東密興教大師](../Page/東密.md "wikilink")（密巖覺鍐）認為[阿彌陀佛即是大日如來的化身](../Page/阿彌陀佛.md "wikilink")\[10\]。

[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[净土宗的](../Page/净土宗.md "wikilink")[蓮池大師也有相同的看法](../Page/蓮池大師.md "wikilink")。認為[五方佛](../Page/五方佛.md "wikilink")、三十七佛皆為[毗盧遮那佛所化身](../Page/毗盧遮那佛.md "wikilink")\[11\]。

在[尼泊尔](../Page/尼泊尔.md "wikilink")，毗盧遮那佛的[化身是](../Page/化身.md "wikilink")[尼瓦爾人地方神](../Page/尼瓦爾人.md "wikilink")[马琴德拉纳特](../Page/马琴德拉纳特.md "wikilink")。

在[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")，共有[崇笛佛](../Page/崇笛佛.md "wikilink")、[玉佛](../Page/玉佛.md "wikilink")、[成功佛](../Page/成功佛.md "wikilink")、[索通佛](../Page/索通佛.md "wikilink")、[白欖佛](../Page/白欖佛.md "wikilink")、[星期守護佛](../Page/星期色.md "wikilink")、[派裡碧納佛等法相化身](../Page/派裡碧納佛.md "wikilink")，其中崇笛佛是至高的無相法相。

## 畫廊

Image:Buddha
Mendut.jpg|毗卢遮那佛與[觀世音菩薩](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")、[金剛手菩薩](../Page/金剛手菩薩.md "wikilink")，[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")，[九世紀](../Page/九世紀.md "wikilink")。
Image:TodaijiDaibutsu0224.jpg|[奈良大佛](../Page/奈良大佛.md "wikilink")，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[奈良市](../Page/奈良市.md "wikilink")[東大寺](../Page/東大寺.md "wikilink")。
Image:Noufukuji-hyogodaibutu.JPG|[兵庫大佛](../Page/兵庫大佛.md "wikilink")，日本[神戶](../Page/神戶.md "wikilink")[能福寺](../Page/能福寺.md "wikilink")。
|[昭和大佛](../Page/昭和大佛.md "wikilink")，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[青森](../Page/青森.md "wikilink")[青龍寺](../Page/青龍寺.md "wikilink")。
<File:Lecture> Hall Toji Five Great
Bosatsu.JPG|[金剛界大日如來](../Page/金剛界.md "wikilink")（右尊）及[阿弥陀佛](../Page/阿弥陀佛.md "wikilink")，日本[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")[東寺講堂](../Page/東寺.md "wikilink")。
Image:蓮華院多宝塔の大日如来.jpg|[日本](../Page/日本.md "wikilink")[玉名市蓮華院誕生寺](../Page/玉名市.md "wikilink")

## 參見

  - [釋迦牟尼](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")
  - [橫三世佛](../Page/橫三世佛.md "wikilink")
  - [五方如來](../Page/五方如來.md "wikilink")
  - [華嚴三聖](../Page/華嚴三聖.md "wikilink")
  - [不動明王](../Page/不動明王.md "wikilink")
  - [阿彌陀佛](../Page/阿彌陀佛.md "wikilink")
  - [阿修羅](../Page/阿修羅.md "wikilink")
  - [華嚴經](../Page/華嚴經.md "wikilink")
  - [梵網經](../Page/梵網經.md "wikilink")

## 注釋

## 外部連結

  - [毗盧遮那佛](https://web.archive.org/web/20111128013723/http://www.bodhiroad.idv.tw/new_page_1.htm)

[V](../Category/佛.md "wikilink")

1.  《佛學大辭典》【[大日覺王](https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%BD%9B%E5%AD%B8%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E5%85%B8/%E5%A4%A7%E6%97%A5%E8%A6%BA%E7%8E%8B)】：（佛名）大日如來也，覺王者如來之別稱。
2.  《佛學大辭典》【[毘盧舍那](https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%BD%9B%E5%AD%B8%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E5%85%B8/%E6%AF%98%E7%9B%A7%E8%88%8D%E9%82%A3)】【[大日如來](https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%BD%9B%E5%AD%B8%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E5%85%B8/%E5%A4%A7%E6%97%A5%E5%A6%82%E4%BE%86)】【[大毘盧遮那](https://zh.wikisource.org/wiki/%E4%BD%9B%E5%AD%B8%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E5%85%B8/%E5%A4%A7%E6%AF%98%E7%9B%A7%E9%81%AE%E9%82%A3)】
3.  《一切經音義》：「毗盧遮那，案梵本『毘』字應音-{云}-無廢反，此-{云}-種種也。毘盧遮那-{云}-光明照也。言佛於身智以種種光明照眾生也。或曰：毘，遍也。盧遮那，光照也。謂佛以身智，無礙光明，遍照理事無礙法界也。」
4.  《一切經音義》：「盧舍那，或云盧柘那、亦言盧折羅、此譯云照，謂遍照也。以報佛淨色遍周法界故也。又日月燈光遍周一處，亦名盧舍那。其義是也。」
5.  唐譯《八十華嚴》-{卷}-8：「至此世界，名『娑婆』，以[金剛莊嚴為際](../Page/金剛.md "wikilink")，依種種色風輪所持蓮華網住；狀如虛空，以普圓滿天宮殿莊嚴虛空雲而覆其上，十三佛剎微塵數世界周匝圍遶，其佛即是毘盧遮那如來世尊。」
6.  《八十華嚴》-{卷}-12〈如來名號品〉：「諸佛子！如來於此四天下中，或名『一切義成』，或名『圓滿月』，或名『師子吼』，或名『釋迦牟尼』，或名『第七仙』，或名『毘盧遮那』，或名『瞿曇氏』，或名『大沙門』，或名『最勝』，或名『導師』。如是等，其數十千，令諸眾生，各別知見。」
7.  《華嚴遊意》：「建初法師曾以此問興皇一大學士。云：舍那、釋迦，為一為異耶？答云：舍那釋迦，釋迦舍那。建初即云：我已解。」
8.  《八十華嚴》-{卷}-75：「佛子！於汝意-{云}-何，彼時太子得輪王位供養佛者，豈異人乎？今釋迦牟尼佛是也。」唐般若另譯《大方廣佛華嚴經》四十-{卷}-本中，此段譯為「今世尊毘盧遮那如來是也」，一般認為，梵文《華嚴經》本中，毗盧遮那如來與釋迦牟尼是可互換使用的。
9.  Akaniṣṭha意爲色究竟，Ghanavyūhaḥ意爲密严、密林。称为密嚴世界、莲华（花）藏世界、华（花）藏世界。中含密严法界宫。
    《佛学大辞典》：【密嚴國】（界名）大日如來之淨土也。密嚴經及金剛頂一切瑜祇經說之，為金胎兩部法身之依處。華嚴經所說之華藏世界，淨土門所談之極樂世界，皆為此異名。密嚴者，以三密莊嚴之大曼陀羅道場也。不空譯之密嚴經上曰：「今此世界名曰密嚴，是中菩薩。悉於欲、色、無色、無想、有情之處，以三摩地力生智慧火，焚燒色貪及以無明，轉所依止得意成身，神足力通以為嚴飾。」又曰：「欲色無色界無想天等天宮，如來迴已出，而往密嚴住。（中略）依自難思定，現於眾妙色。色相無有邊，非餘所能見。極樂莊嚴國，世尊無量壽。」金剛頂一切瑜祇經曰：「唯此佛剎，盡以金剛自性清淨所成密嚴華嚴。」二教論曰：「密者金剛三密，華者開敷覺華，嚴者具種種德，言以恒沙佛德塵數三密莊嚴身土，是名曼荼羅。」瑜祇經拾古鈔上曰：「是說兩部法身所依土，密嚴華嚴華藏也。」菩提心論曰：「此菩提心能包藏一切菩薩功德法故，若修證出現則為一切導師，若歸本則是密嚴國土，不起於座能成一切佛事。」密嚴諸秘釋九，有密嚴淨土略觀。
    【密嚴華藏】（界名）密嚴國與華藏世界也，密嚴國密嚴經說之，華藏世界華嚴經說之，皆為他受用之報土，初地已上斷一分無明之法身菩薩所生之淨土也。但華藏世界屬顯教，密嚴國屬密教。
    【法界宮密嚴國】（雜名）大日法身之所都曰法界宮，又云密嚴國。雖常言在第四禪之摩醯首羅天（（參見：法界宮）），而深秘之意，謂欲界之都率天亦為依此處云。
    《佛光大辞典》【密严净土】指以身语意三密所庄严，为如来所依止之真如法性自受用之净土。又作密严国、密严佛土、密严佛国、密严世界、密严道场。此净土乃修得之果圆满，远离诸过患，具足智慧、神通之观行者所依止之处。又此净土以如来藏无垢净识为体，密教特指为法身大日如来之净土，盖若以九识拟配五佛，则第九阿摩罗无垢识相当于大日如来，故此以无垢识为体性之净土为大日如来之住处。此净土为密严经所说金刚界、胎藏界二部法身之依处，亦相通于华严经所说之华藏世界。
10. 《阿彌陀秘釋》：「一者無量壽。法身如來居法界宮，不生不滅。是故大日如來或名無量壽佛。二者無量光。法身如來妙觀察智光，遍照無量眾生，無量世界，常恒施利益。故大日如來或名無量光佛等等」
11. 《彌陀疏鈔》：「智覺云：『總持教中，說三十七佛，皆毗盧遮那一佛所現。謂遮那內心，證自受用，成於五智。自當中央法界清淨智。次從四智，流出四方四如來。其妙觀察智，流出西方極樂世界無量壽如來。』則一佛而雙二土也。」